Las actividades designadas como Desafíos (o Desafíos de Programación) son retos de programación, mediante los cuales se solicita a los alumnos plantear un script / programa en Python que resuelva uno o más problemas dados, procesar ciertos datos fijos (iguales para todos los alumnos) con esos programas, y luego, simplemente, subir al aula virtual los resultados que haya obtenido para que sean validados. Se pedirá que suban el código fuente del programa que desarrollen, a los efectos de cualquier control posterior que sea necesario realizar, por cualquier motivo. Un desafío, además, incluye dos o tres preguntas de opciones múltiples, o de escritura de una respuesta de texto, que pueden (o no) sumar a la calificación.

Cuando haya vencido el plazo para subir las respuestas, los profesores publicarán los programas cuya estructura se sugiere como solución para el desafío, de forma que los alumnos puedan (por sus propios medios) controlar y comparar contra sus propias soluciones.

Este primer Desafío es sencillo y lo asumimos como una forma de "entrada en calor" para enfrentar este tipo de evaluaciones. El enunciado del problema (o consigna) a resolver es el siguiente:

Desarrolle un programa o script Python que permita cargar por teclado un número entero que representa la  cantidad de segundos que pasaron desde un evento dado.  El programa debe convertir esa cantidad de segundos  a la cantidad de horas, minutos y segundos que transcurrieron. Por ejemplo, si la cantidad de segundos  ingresada es 4452 deberá mostrar un mensaje que informe que el tiempo transcurrido fue de 1 hora, 14 minutos  y 12 segundos. Pero la conversión solo debe mostrarse si la cantidad de horas totales obtenida es menor o igual a 24. Si esa cantidad de horas totales es mayor a 24, el programa debe mostrar un mensaje de la forma "Excedido". Se le pedirá comprobar su programa para cuatro cantidades de segundos, que deberá cargar por teclado.

Además, el desafío incluye una consigna adicional, en la cual se le pedirá que haga el proceso inverso: deberá tomar tres datos, que serán el valor en horas, el valor en minutos y el valor en segundos transcurridos desde un evento dado, y su programa deberá calcular la cantidad total de segundos a partir de esos datos. Por ejemplo, si los datos ingresados fuesen: horas = 4, minutos = 36 y segundos = 8 entonces el resultado a obtener es que la cantidad total de segundos es 16568.

Cuando haya obtenido los resultados, ingrese en este mismo desafío, y en cada pregunta o ítem se le pedirá que registre esos resultados.

Para el problema de cargar los segundos y hacer la conversión a horas, minutos y segundos, deberá cargar sus resultados en formato "horas:minutos:segundos". Tomando el mismo ejemplo que se indica en el enunciado del problema, si la cantidad de segundos ingresada es 4452, entonces usted deberá subir un resultado de la forma 1:14:12 sin espacios en blanco, sin comillas, y usando estrictamente el caracter : (dos puntos) para separar una parte de la otra. Cualquier error que cometa en el formato de su respuesta, podrá hacer que la solución subida se considere incorrecta, así que hágalo con mucho cuidado. Si la cantidad de horas o de minutos o de segundos final fue igual a cero, registre un cero en esa posición. Por ejemplo, si usted obtuvo una respuesta de 0 horas, 23 minutos y 0 segundos, entonces registre la siguiente respuesta: 0:23:0 cuando le sea requerida. También será válido anteponer un cero delante de un dígito, si esa cantidad era de un solo dígito, o dos ceros si el valor era cero. Por ejemplo, si la respuesta fuese 1:14:12, podrá subirla en el formato 01:14:12, y si la respuesta fuese 11:0:2, podrá subirla también en el formato 11:00:02 sin inconvenientes. Si la cantidad total de horas completas que obtuvo fuese mayor a 24, NO INFORME la conversión y escriba la palabra Excedido como respuesta (valdrá también la palabra excedido, pero NINGUNA otra). Por ejemplo, si obtuvo una conversión de la forma 26:12:08, entonces escriba Excedido como respuesta, y NO cargue la conversión. Hacemos notar que si el resultado fue 24:20:12, entonces no está excedido (la cantidad de horas completas es 24 o menos).

Para el problema de la conversión inversa, simplemente escriba como número entero la cantidad de segundos que obtuvo como respuesta, sin espacios en blanco, ni puntos, ni comas, ni comillas.

En algún momento (como ya fue indicado) le será requerido subir el archivo con su código fuente o programa, y responder además algunas preguntas. Y al final del desafío, se le pedirá un extra... que descubrirá cuando llegue a la última consigna.

Es completamente obvio que cualquier estudiante puede calcular las respuestas pedidas sin hacer un programa Python, usando en cambio una calculadora o haciendo cuentas con papel y lápiz. También es completamente obvio que un estudiante puede simplemente copiarle las respuestas a algún compañero que tenga una idea equivocada de lo que significa la palabra "compañerismo". O recurrir a cualquier otro truco imaginable (algo con lo cual está relacionado el extra que se le pedirá al final). No crean que somos tontos (no lo somos...). Los docentes no podemos controlar estrictamente si están haciendo su trabajo en forma honesta o no. Hacer su trabajo con honestidad y dedicación es una cuestión de honor hacia ustedes mismos, y de respeto hacia el profesional que serán dentro de algunos años. Y también es completamente obvio que si nunca hacen un esfuerzo por tratar de hacer cada actividad en forma correcta y completa, luego tendrán serios problemas cuando tengan que hacer los parciales (en los que los docentes sí controlamos cada cosa que hacen...)

Cada alumno tendrá un total de 5(cinco) intentos disponibles hasta subir las respuestas correctas. Cuando haya agotado las cinco posibilidades, o bien si logra registrar las respuestas correctas antes de usar sus cinco intentos, entonces la nota final que le corresponderá por este desafío será la mayor nota que haya obtenido en los intentos que haya usado.

Cuando haya vencido la fecha final para realizar este desafío, será publicada en el aula virtual la solución de programación sugerida por los profesores (es decir, será publicado el programa Python para resolver el problema). Les deseamos el mayor de los éxitos, y sobre todo, esperamos que disfruten la experiencia de resolver el problema.
